---
title: >-
    بخش ۶۱ - در نمودار سرّ اعیان کل فرماید
---
# بخش ۶۱ - در نمودار سرّ اعیان کل فرماید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>نمود حق نه چیزی هست بازی</p></div>
<div class="m2"><p>تو این دم در تمامت سرفرازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تو قدر خود بدان و سر نگهدار</p></div>
<div class="m2"><p>ببین نامت چه چیزی گفت جبّار</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>از این گندم حذر میکن دمادم</p></div>
<div class="m2"><p>ببین تا حق چه گفتست گفت آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>که تو زان منی من زان تو باش</p></div>
<div class="m2"><p>ولی گر با منی با خویشتن باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>در این جنات اگر خواهی که باشم</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت تخم نیکوئی بپاشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بمردی بگذر از گندم حذر کن</p></div>
<div class="m2"><p>پس آنگه سوی من کلّی نظر کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>که تا باشیم با هم جاودانه</p></div>
<div class="m2"><p>نگیرد هیچکس بر ما بهانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>همه حوران در اینجامان ندیمست</p></div>
<div class="m2"><p>خدای ما کریمست و رحیمست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اگر خواهی که مانی جاودانی</p></div>
<div class="m2"><p>پذیری پند من اکنون تو دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بدو گفت آدم ای جان و دل من</p></div>
<div class="m2"><p>بمن بگذار اینجا مشکل من</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نه حق با من چنین اسرار گفتست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی با کس نه این اسرار گفتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بمن بگذار من به از تو دانم</p></div>
<div class="m2"><p>نکو گفتی بگو جان جهانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>سبک آدم ورا بگرفت محکم</p></div>
<div class="m2"><p>نمود اندر کشید اینجای آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>در آغوشش گرفت آن نور قدرت</p></div>
<div class="m2"><p>دمادم بود اندر عین رحمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>برویش سر نهاد آن روی آنجا</p></div>
<div class="m2"><p>شدند از عشق کل یکسوی آنجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بجز دیدن که ایشان را لقا بود</p></div>
<div class="m2"><p>نمود هر دو از عین بقا بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>گمان اینجا مبر ای دوست دریاب</p></div>
<div class="m2"><p>تو در مغز حقیقت پوست دریاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>عزازیل دژم چون دید احوال</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بر درِ جنّت دگر حال</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>کنون بشنو تو اسرار نهانی</p></div>
<div class="m2"><p>اگرمردی رهی این سر بدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چنان ابلیس بر درگاه میبود</p></div>
<div class="m2"><p>که بر احوالشان آگاه میبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>قضا را مار با طاووس رخشان</p></div>
<div class="m2"><p>بدید آنجای ایشان هر دو دربان</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>برفت ابلیس و با ایشان شدش دوست</p></div>
<div class="m2"><p>ببین کاسرارم اینجا مغز شد پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>تو دیگر میندانی سرّ اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>ولی تو کی بدانی جز که گفتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بر تو چون حکایت باشد این را</p></div>
<div class="m2"><p>ندانی تو بیان عین الیقین را</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چو تو این سرّ حق را قصّه دانی</p></div>
<div class="m2"><p>همی ترسم که اندر غصّه مانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>مدان این قصّه را مانند صورت</p></div>
<div class="m2"><p>که مانی خوار سرگردان صورت</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>اگرچه قصّه خواند این حق تعالی</p></div>
<div class="m2"><p>نمودی کرد این اسرار ما را</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ولیکن قصّه در عالم بسی دان</p></div>
<div class="m2"><p>پراکنده بسی با هر کسی دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>حقیقت قصّه چون بسیار گفتند</p></div>
<div class="m2"><p>همه اندر بیان بیکار گفتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>مگو بسیار اگر گوئی نکو گوی</p></div>
<div class="m2"><p>نه هر چیزی که میآید فرو گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>نمیگنجد در این قصه چه و چون</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیچونست این اسرار بیچون</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>نه بازیچه است این اسرار بیچون</p></div>
<div class="m2"><p>نمیگنجد در این قصّه بدان چون</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>ز بیچونست این اسرار تحقیق</p></div>
<div class="m2"><p>کسی کو را بود از دوست توفیق</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بداند این نمودار از کجایست</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت عین گفتار از کجایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ببازی نیست این دنیا نظر کن</p></div>
<div class="m2"><p>ز بازی بگذر و خود را خبر کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نه حق گفتست این اسرار با تو</p></div>
<div class="m2"><p>درآید این همه گفتار با تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>که تا دانی که چونست زندگانی</p></div>
<div class="m2"><p>کنی تو روزی اندر دهر فانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ز بهر تو تمامت انبیا را</p></div>
<div class="m2"><p>فرستادست چندین پیشوا را</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>مدان این پیشوایان را تو بازی</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه در تف عزت گدازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>همه تورات با انجیل و فرقان</p></div>
<div class="m2"><p>ز بود حکمت اینجاگاه بر خوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>همه اینجایگه سرّ کلامست</p></div>
<div class="m2"><p>که حق گفتست و یک معنی تمام است</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>ولی آن سر که گفت در عین قرآن</p></div>
<div class="m2"><p>همه درج است اندر ذات سبحان</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>چو حق اینجاست اینجا رخ نمودست</p></div>
<div class="m2"><p>در اسرار معنی برگشودست</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>نه بستست این در و در اندرون باش</p></div>
<div class="m2"><p>تو درمعنی قرآن ذوفنون باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>تو هر سرّی که از قرآن بیابی</p></div>
<div class="m2"><p>یقین میدان که ایمن از عذابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>هر آن کو سرّ قرآن یافت اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>برون شد از خود و بشتافت آنجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>هر آن کو سرّ قرآن باز دید او</p></div>
<div class="m2"><p>چو آدم عزّت و هم ناز دید او</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>هر آن کو سرّ قرآن باز داند</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه از زبان گوهر فشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>هر آن کو سرّ قرآن باز دانست</p></div>
<div class="m2"><p>یقین انجام با آغاز دانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>حقیقت جوهر قرآن خدایست</p></div>
<div class="m2"><p>که او مر جمله کل را پیشوایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>حقیقت جوهر قرآن ز نورست</p></div>
<div class="m2"><p>که مؤمن دائماً زو با حضورست</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>حقیقت جوهر قرآن بقایست</p></div>
<div class="m2"><p>که در خواندن ترا عین لقایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>همه جا اوست و او از جای خالی</p></div>
<div class="m2"><p>تعالی اللّه زهی نور معالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>چو او رانیست جای و در سراپای</p></div>
<div class="m2"><p>توانی یافت جاویدش همه جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>جهان گر اوّل و گر آخر آمد</p></div>
<div class="m2"><p>وگر باطن شد و گر ظاهر آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چه میپرسی ز باطن یا چه ظاهر</p></div>
<div class="m2"><p>چه میگوئی، چه اوّل یا چه آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>چو ذاتش ظاهر و باطن ندارد</p></div>
<div class="m2"><p>صفاتش اوّل و آخر ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>مکان را ظاهر وباطن نماید</p></div>
<div class="m2"><p>زمان را اوّل و آخر نماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>مکان چون نیست اینجا و زمان هم</p></div>
<div class="m2"><p>نه وصفش میتوان کردن نه آن هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>عدد گردد حقیقت ان اَحَد خاست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی اینجا نیاید جز خدا راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>یقین دان آنچه رفت و بیشکی دان</p></div>
<div class="m2"><p>هزار و یک چو صد کم از یکی دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>چو ابری چشمه دارد صد هزاران</p></div>
<div class="m2"><p>عِدد از چشمه خیزد نی ز باران</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>وجود بی نهایت سایه انداخت</p></div>
<div class="m2"><p>نزول سایه چندین مایه انداخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>وجود سایه چون دریافت آن خاست</p></div>
<div class="m2"><p>که خود را بی نهایت آورد راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>چو اصلش بی نهایت بود او نیز</p></div>
<div class="m2"><p>وجود بی نهایت خواست یک چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>ولی بر بی نهایت هیچ نرسید</p></div>
<div class="m2"><p>از این نقصان بدو جز هیچ نرسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>بسنجید و نبودش هیچ چاره</p></div>
<div class="m2"><p>شد القصّه ز نقصان پاره پاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>چو هر پاره از او سوئی برون شد</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گشت و چنان و چند و چون شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>اگر هستی تو اهل پردهٔ راز</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم اوّل و آخر به تو باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>وجودی در زوال و حدّ و غایت</p></div>
<div class="m2"><p>فرو شد در وجود بی نهایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>حقیقت جوهر قرآن در او بین</p></div>
<div class="m2"><p>ورا گر مرد رازی رهنمون بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>حقیقت جوهر قرآن طلب کن</p></div>
<div class="m2"><p>وجود جزء و کل شیی سبب کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>حقیقت جوهر قرآن تو دریاب</p></div>
<div class="m2"><p>اگر مردی مرو هرگز از این باب</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>حقیقت جوهر قرآن چو جانانست</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجاگه ترا پیدا و پنهانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>ز نور او بری ره تا بر دوست</p></div>
<div class="m2"><p>کند مغزت دراینجا جملگی پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>ز نور او همه آفاق نورست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی بدبخت از این اسرار دورست</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>ز نور او زمین و آسمانست</p></div>
<div class="m2"><p>ز دید او مکین وهم مکانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>ز نور او تمامت هست روشن</p></div>
<div class="m2"><p>بدان گرد انست این گردنده گلشن</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>ز نور او اگر بینی عنایت</p></div>
<div class="m2"><p>براندازی زمین و آسمانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>ز نور اوست اینجا جمله زنده</p></div>
<div class="m2"><p>اگر مرد رهی میباش بنده</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>بجان شو بندهٔ فرمان خالق</p></div>
<div class="m2"><p>مخسب ای دوست اندر وقت فالق</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>ز خواب بیخودی بیدار حق شو</p></div>
<div class="m2"><p>مر این اسرار ز اللّه بشنو</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>نفخت فیه اندر صبح یابی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر صبحی بنزد او شتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>نماید صنعت اینجا کم تمامی</p></div>
<div class="m2"><p>بیابی در دو عالم نیکنامی</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>بوقت صبحدم ذرّات عالم</p></div>
<div class="m2"><p>زنند هر لحظه اینجاگه از آندم</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>کند زنده همه ذرّات دنیا</p></div>
<div class="m2"><p>کسی باید که باشد عین مولا</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>شود آدم در آن دم عین جنّات</p></div>
<div class="m2"><p>ببیند در زمان او جوهر ذات</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>هوای دوست آرد در دل و جان</p></div>
<div class="m2"><p>ببیند هم به از صد راز پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>بجز جانان نگنجد در ضمیرش</p></div>
<div class="m2"><p>که جانان باشد اینجا دستگیرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>بقول و فعل شیطان سر نتابد</p></div>
<div class="m2"><p>که تا آن دم بهشت کل بیابد</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>مخور بل کم خور ای بیچاره مانده</p></div>
<div class="m2"><p>درون خانه و آواره مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>مگو تا چند اندر خورد باشی</p></div>
<div class="m2"><p>از آن حق را نه اندر خورد باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>چنین از بهر یکتا نان گندم</p></div>
<div class="m2"><p>کنی خود را تو اندر جان جان گم</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>کند زنده همه ذرات دنیا</p></div>
<div class="m2"><p>کسی باید که باشد عین تقوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>چنین از بهرنفست سرنگونی</p></div>
<div class="m2"><p>فرومانده چنین زارو زبونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>هوا و نفس تو از بهر شهوت</p></div>
<div class="m2"><p>ترا انداختند از بهر قربت</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>ز بهر نان شود ننگ دو عالم</p></div>
<div class="m2"><p>کز این اسرار یابی سرّ آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>بگو تا چند تو دیوانه باشی</p></div>
<div class="m2"><p>از آن حضرت همی بیگانه باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>بگو تا چند خود را بشکنی تو</p></div>
<div class="m2"><p>که چون ابلیس در ما ومنی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>چو شیطان بر در جنّت مقیم است</p></div>
<div class="m2"><p>حذر کن ز آنکه شیطان رجیم است</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>تو اندر خلوتی و عین جنّات</p></div>
<div class="m2"><p>نمود حور بنگر جمله ذرّات</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>ترا معشوقه خوش در بر نخفته</p></div>
<div class="m2"><p>ترا اسرار از خاطر برفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>دیت پیدا بکرده حق تعالی</p></div>
<div class="m2"><p>مکن چندین بخود اینجا جفا را</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>چه گفتست و چگویم تا بدانی</p></div>
<div class="m2"><p>که داند سرّ این راز نهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>برون شرع هرگز تو نیابی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر از نور در شرعش شتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>بنور شرع و نور حق قرآن</p></div>
<div class="m2"><p>بیابی این معّما سخت آسان</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>ولیکن این بیان واصلانست</p></div>
<div class="m2"><p>کسی کین سرّ بداند واصل آنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>کسی کین سر بدید و این صفا یافت</p></div>
<div class="m2"><p>بنورِ شرعِ پاکِ مصطفی یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>نیامرزاد یزدانش بعقبی</p></div>
<div class="m2"><p>که گوید فلسفه زین شیوه معنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>چو او برخاست ز آنجا با عدم شد</p></div>
<div class="m2"><p>چه افزود اندر آن کوه و چه کم شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>از آنجاکین همه آمد بصدبار</p></div>
<div class="m2"><p>بدآنجا باز گردد آخر کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>همه آنجا به رنگ پوست آید</p></div>
<div class="m2"><p>ولی اینجا برنگ دوست آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>کلام اللّه اینجا صدهزارست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی آنجا بیک رنگ آشکارست</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>همه آنجا برنگ خویش باشد</p></div>
<div class="m2"><p>ولی اینجا هزاران بیش باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>همه اینجایگه یکسان نماید</p></div>
<div class="m2"><p>که هر اینجایگه شد آن نماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>اگرچه جمله یک، گر صد هزارست</p></div>
<div class="m2"><p>بجز یک چیز آنجا آشکارست</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>اگر گوئی عدد بس چیست آخر</p></div>
<div class="m2"><p>شد و آمد برای کیست آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>جواب تو بس است این نکته پیوست</p></div>
<div class="m2"><p>که کوران فیل میسودند با دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>یکی خرطوم سود و دیگری پای</p></div>
<div class="m2"><p>همه یک چیز را سودند یکجای</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>چو وصفش کرد هر یک مختلف بود</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن فیل در کل متّصف بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>اگر یک چیز گوناگون نماید</p></div>
<div class="m2"><p>عجب نبود چو بوقلمون نماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>عدد گر مینماید تو مبین آن</p></div>
<div class="m2"><p>که توحیدست در عین الیقین آن</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>تو هم یک جزوی و هم صد هزاری</p></div>
<div class="m2"><p>دلیل از خویش روشنتر نداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>عدد گر غیر خود گوئی روایست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی چون عیب خود بینی خطایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>هزاران قطره چون در چشمم آید</p></div>
<div class="m2"><p>اگردریا نبینم چشمه آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>ز باران قطره گر آید نماید</p></div>
<div class="m2"><p>چو در دریا رود دریانماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>اگر تو آتش و گر برف بینی</p></div>
<div class="m2"><p>همه قرآنست گر صد حرف بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>اگرچه بر فلک صد گونه شمعند</p></div>
<div class="m2"><p>برنگ آفتاب آن جمله جمعند</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>مراتب کان در ارواحست جاوید</p></div>
<div class="m2"><p>چو صد شمعست پیش قرص خورشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>اگر روحی بود معیوب مانده</p></div>
<div class="m2"><p>بباشد همچنان محجوب مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>ز جای دیگر است اینگونه اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد فلسفی با این سخن کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>کسی کین دید هم از مصطفی دید</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجا جملگی عین لقا دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>ولی گر ره کنی در پردهٔ راز</p></div>
<div class="m2"><p>همه ذرّات را بینی تو آغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>همه مانند تو درگفتگویند</p></div>
<div class="m2"><p>همه همچون تو اندر جستجویند</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>همه اسرار در اینجا طلبکار</p></div>
<div class="m2"><p>همه کارش شده در عین پرگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>همه جویا و در جانان رسیده</p></div>
<div class="m2"><p>جمال روی جانان خود بدیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>همه ذرات درجانان رسیدند</p></div>
<div class="m2"><p>تمامت روی جانان باز دیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>ولی نایافتند آن راز اوّل</p></div>
<div class="m2"><p>که بودند اندر اینجاگه معطّل</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>جمال روی جانان را کسی دید</p></div>
<div class="m2"><p>که او از خود طمع اینجای برید</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>چو من با او نماندش زین صور او</p></div>
<div class="m2"><p>نظر کردش ابی زیر و زبر او</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>درون جان رسید و بعد از آن یار</p></div>
<div class="m2"><p>نمودش روی بی دیدار هر چار</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>طبایع محو شد از دیدن او را</p></div>
<div class="m2"><p>گذشت از پردهٔ دل تو بتو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>یکایک محو کرد و برفکند او</p></div>
<div class="m2"><p>رهائی یافتست از عین بند او</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>یکایک برفکند و گشت واصل</p></div>
<div class="m2"><p>وِرا در بی نشانی گشت حاصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>عیان یار را کُل بی نشان دید</p></div>
<div class="m2"><p>نه آن کو جسم و جان را در میان دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>چو ظلمت رفت نور آید پدیدار</p></div>
<div class="m2"><p>درون جان حضور آید پدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>چو ظلمت رفت و آمد صبحگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>بیابی آن زمان سرّ الهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>وجودت ظلمت آباد جهانست</p></div>
<div class="m2"><p>ولکین آفتاب عین جانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>از این ظلمت گذر کن تو بیکبار</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب ظلمتت از پیش بردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>ز ظلمت دور شو تا نور گردی</p></div>
<div class="m2"><p>تو چون آدم ز حق مشهور گردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>از این ظلمت سرای حُسن فانی</p></div>
<div class="m2"><p>گذر کن تا شوی سوی معانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>بمعنی نور بینی در دو عالم</p></div>
<div class="m2"><p>ز معنی برگشائی سرّ آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>ز معنی از صور تو دور افتی</p></div>
<div class="m2"><p>عیان در عالم پرنور افتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>ز معنی کاملان ره باز دیدند</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت سوی آن حضرت رسیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>ز معنی فاش شد اسرار ز ایشان</p></div>
<div class="m2"><p>ز معنی بازدانی جان جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>ز معنی روشنی جان ببینی</p></div>
<div class="m2"><p>درون خورشید جان رخشان ببینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>ز معنی بازیابی ابتدایت</p></div>
<div class="m2"><p>ز معنی گر شوی از انتهایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>ز معنی فاش گردانی همه راز</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب از ذات اندازی عیان باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>ز معنی دان اگر دانی صفاتت</p></div>
<div class="m2"><p>عیان گرداند اینجا نور ذاتت</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>به معنی حق تعالی با تو پیوست</p></div>
<div class="m2"><p>ز معنی بود اجسان تو بربست</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>ز معنی این همه آمد پدیدار</p></div>
<div class="m2"><p>کسی کو هست معنی را طلبکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>به معنی کو شد و معنی بیابد</p></div>
<div class="m2"><p>اگر از جان سوی معنی شتابد</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>به معنی هر دو عالم باز بیند</p></div>
<div class="m2"><p>عیان او سرّ آدم باز بیند</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>به معنی زنده شو درعالم کل</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجاگه توئی مر آدم کل</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>به معنی از همه افلاک بگذر</p></div>
<div class="m2"><p>ز جان اعیان عین ذات بنگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>به معنی بگذر از خورشید و انجم</p></div>
<div class="m2"><p>که در دریای ذات آئی عیان گم</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>به معنی بگذر از بود وجودت</p></div>
<div class="m2"><p>بحق بنگر حقیقت بود بودت</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>هزاران نقش بر یک ظل هستند</p></div>
<div class="m2"><p>ولی چون زان نبد در هم شکستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>در آنوحدت دوعالم راشکی نیست</p></div>
<div class="m2"><p>که موجود حقیقت جز یکی نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>چه گویم چون نمیدانم دگر هیچ</p></div>
<div class="m2"><p>همه اوست و همه اوست و دگر هیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>نمیآمد اَحَد در دیدهٔ تو</p></div>
<div class="m2"><p>عَدَد اندر اَحَد در دیدهٔ تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>چو تو بر قدر دید خویش بینی</p></div>
<div class="m2"><p>یکی را صد هزاران بیش بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>اگر اَحوَل عَدَد را در اَحَد دید</p></div>
<div class="m2"><p>غلط دیدست اوچون در احد دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>ترا خوانم اگر خوانی دگر نه</p></div>
<div class="m2"><p>ترا دانم اگر دانی دگر نه</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>هم از خود سیرم و از هر دو عالم</p></div>
<div class="m2"><p>ترا میبایدم واللّه اعلم</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>به معنی بگذر از کون و مکان تو</p></div>
<div class="m2"><p>ببین اعیان جانان رایگان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>به معنی گر خدا را باز بینی</p></div>
<div class="m2"><p>وجود انجام با آغاز بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>به معنی جمله مردان ره سپردند</p></div>
<div class="m2"><p>ز بود خود بیکباره بمردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>به معنی جملگی دیدار دیدند</p></div>
<div class="m2"><p>نظر کردند خود را یار دیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>به معنی تن عیان با جان شد اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>عیانشان جملگی جانان شد اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>به معنی در صفات اینجایگه ذات</p></div>
<div class="m2"><p>بدیدند بی یکی در دید ذرّات</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>به معنی گر کلاه عشق خواهی</p></div>
<div class="m2"><p>بدان ای جان که اینجاگه تو شاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>به معنی گر شوی از جمله آزاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز تو باشد حقیقت جمله آباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>به معنی باز بین ذات حقیقی</p></div>
<div class="m2"><p>نظر کن عین آیات حقیقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>به معنی ذات شو در سینهٔ خویش</p></div>
<div class="m2"><p>از این معنای روحانی بیندیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>که حق در سینهٔ دل بازیابی</p></div>
<div class="m2"><p>از این معنی نظر دل بازیابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>خدا در بود جان داری بیندیش</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب آخر دمی بردار از پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>نمیبینی تو آدم در درونت</p></div>
<div class="m2"><p>خدادر عقل کل شد رهنمونت</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>ز فرمان خدا دوری گزیدی</p></div>
<div class="m2"><p>از آن عین حقیقت میندیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>زهی عاقل که خود عاقل شماری</p></div>
<div class="m2"><p>برو کز عقل کل بوئی نداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>چرا دم میزنی مانند مردان</p></div>
<div class="m2"><p>نداری هیچ بوئی تو از ایشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>نشان صادقان هم بی نشانیست</p></div>
<div class="m2"><p>که بی نقشی عیان جاودانی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>ترا بوئی از ایشان نیست پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>چرا تو میکنی بسیار غوغا</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>براه عزت مردان نرفتی</p></div>
<div class="m2"><p>چوحیوان دائماً خوردی و خفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>براه راستان رو دائما هان</p></div>
<div class="m2"><p>وجودت از بلا و رنج برهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>براه راستان آئی بمنزل</p></div>
<div class="m2"><p>چرادرماندهٔ در عین این گِل</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>براه راستان سوی بهشت آی</p></div>
<div class="m2"><p>گره یکبارگی از خویش بگشای</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>براه راستان صافی شوی زود</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بزدائی اینجا زنگ دل زود</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>دلت آئینه است و جمله در وی</p></div>
<div class="m2"><p>نمودارست این آئینه را هی</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>مکن آلوده از زنگ گنه آن</p></div>
<div class="m2"><p>که ناکامی کنی اینجا تبه هان</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>همیشه دار این آئینه صافی</p></div>
<div class="m2"><p>تو آدم باش هر آئینه صافی</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>تو صافی باش همچون آینههان</p></div>
<div class="m2"><p>در آئینه ببین هر آئینه جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>تو صافی باش مر مانند آدم</p></div>
<div class="m2"><p>که صافی جان شوی اینجا دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>تو صافی باش تا در بند دردی</p></div>
<div class="m2"><p>خوری اینجا از آن بوئی نبردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>تو صافی باش بر مانندهٔ آب</p></div>
<div class="m2"><p>مکن ای دوست همچون آب اشتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>تو صافی باش همچون شعلهٔ نار</p></div>
<div class="m2"><p>بسوزان سر بسر این نقش زنار</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>تو صافی باش همچون صورت خاک</p></div>
<div class="m2"><p>که بنماید در اینجا صورت پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>تو صافی باش بر مانندهٔ باد</p></div>
<div class="m2"><p>کندشان آفرینش جمله آباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>تو صافی باش بر مانند ذرّات</p></div>
<div class="m2"><p>ز فیض وصل اعیان باش در ذات</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>تو صافی باش بر مانند خورشید</p></div>
<div class="m2"><p>که نور توست اندر جمله جاوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>تو صافی باش همچون عین مهتاب</p></div>
<div class="m2"><p>بر خورشید جان آور دمی تاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>تو صافی باش بر مانند افلاک</p></div>
<div class="m2"><p>نمودش نار و باد و آب با خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>تو صافی باش همچون جان مزّین</p></div>
<div class="m2"><p>که تا یابی همه اسرار روشن</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>تو صافی باش و جان را گل برافشان</p></div>
<div class="m2"><p>دمی از جملگی بین نور جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>درون جنّتی ز ابلیس پرهیز</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی از طبایع زود برخیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>جواهر باش صافی در حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>بسوزان سر بسر عین طبیعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>چو آدم باش صافی در نهادت</p></div>
<div class="m2"><p>که از صافی بود اینجا گشادت</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>دل و جان صاف گردان تا بدانی</p></div>
<div class="m2"><p>که معنای خداوند جهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>کرا میگوئی ای عطّار اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>که جوهر میفشانی تو ز گفتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>زهی صافی دلِ آئینه جان تو</p></div>
<div class="m2"><p>که پیدا کردهٔ رازِ نهان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>زهی صافی دلِ آئینه رخسار</p></div>
<div class="m2"><p>که کردی فاش معنی را بیکبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>حجاب از پیش کلّی برگرفتی</p></div>
<div class="m2"><p>ترا زیبد که کلّی راه رفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>تو در منزل دری در صورت گل</p></div>
<div class="m2"><p>گشادستی در اینجا راز مشکل</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>تو اندر منزلی بیشک رسیده</p></div>
<div class="m2"><p>یقین تو بیگمان دل باز دیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>تو اندر منزلی فارغ نشسته</p></div>
<div class="m2"><p>در از گیتی بروی خلق بسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>تو اندر منزل جانان رسیدی</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت روی جانان باز دیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>تو اندر منزل و عین بقائی</p></div>
<div class="m2"><p>بکل پیوسته در عین لقائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>تو اندر منزلی ای جان نظر کن</p></div>
<div class="m2"><p>همه ذرّات دیگر را خبر کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>تو اندر منزلی جان داده و دل</p></div>
<div class="m2"><p>که میبینی حقیقت خویش واصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p> توئی اندر میان واصلان طاق</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتی از معانی جمله آفاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>در آخر اوّل خود باز دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>نظر بگشادی و کل راز دیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>در آخر روشنت کز کجائی</p></div>
<div class="m2"><p>حجابت رفت در عین لقائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>در آخر بیگمان گشتی بیکبار</p></div>
<div class="m2"><p>گرفته جان و دل جانان بیکبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>در آخر بیگمانستی چو منصور</p></div>
<div class="m2"><p>شده در جملهٔ آفاق مشهور</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>در آخر بیگمان جانان شدی تو</p></div>
<div class="m2"><p>در آخر دیدن جان بُدی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>در آخر چون حجابت شد تو اوئی</p></div>
<div class="m2"><p>ولی از وی کنون در گفتگوئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>ترا این گفت کلّی راز گویست</p></div>
<div class="m2"><p>شب و روزت از او این گفتگویست</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>تمامت سالکان از جان بدیدند</p></div>
<div class="m2"><p>که تامعنی ذات تو بدیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>تمامت سالکان عالم اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>ترا ازجان و دل دیدند یکتا</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>زهی معنی که اینجا گه تو داری</p></div>
<div class="m2"><p>در این عالم دل آگه توداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>زهی معنی که داری در حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>همه دیدی تو در عین شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>زهی شوق تو اندر عالم جان</p></div>
<div class="m2"><p>که بنمودست اینجا جان جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>عجائب جوهری بس پر بهائی</p></div>
<div class="m2"><p>که در عین العیان انبیائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>عجائب جوهری هستی عجائب</p></div>
<div class="m2"><p>که اسرارت نمودست این غرایب</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>مترس اکنون که نزدیکست داند</p></div>
<div class="m2"><p>که در کشتن وجودت وارهاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>سرت خواهد بریدن همچو گوئی</p></div>
<div class="m2"><p>که تا تو بیش از این سرّش نگوئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>سرت خواهد برید و هم تو دانی</p></div>
<div class="m2"><p>که اکنون پیش بینی در معانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>ترا بعد از وفات این سرّ اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>شود با صاحب دردی پدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>مر این اسرار افتد در کفِ او</p></div>
<div class="m2"><p>که او باشد ابا خلق اینت نیکو</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>کسی باشد که او را درد جانان</p></div>
<div class="m2"><p>میان جان بود پیوسته جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>بسی بیند ملامت او در آفاق</p></div>
<div class="m2"><p>کمینه باشد او در نزد عشاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>میان آفرینش فرد باشد</p></div>
<div class="m2"><p>از آنکو عاشق پردرد باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>ز رسوائی که یابد بیش از بیش</p></div>
<div class="m2"><p>شود واصل از این آن مرد درویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>ایا بیچاره چون این سر ندانی</p></div>
<div class="m2"><p>شود فاشت همه سرّ معانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>میان جان نظر کن و ندر آن باز</p></div>
<div class="m2"><p>ببین و خویشتن یکباره درباز</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>چنانت فاش گردانم بعالم</p></div>
<div class="m2"><p>که بینی تو مرا سرّ دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>تو نیز این کن بعالم همچو خود فاش</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا آفریده نقش نقاش</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>اگر پنهان کنی اینجا کتیبم</p></div>
<div class="m2"><p>ببینی در همه عالم نهیبم</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>کنی مر فاش این و راز یابی</p></div>
<div class="m2"><p>بآخر عزّت اندر ناز یابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>شود این سرّ بصد سال دگر فاش</p></div>
<div class="m2"><p>بدست سالکان افتد نه اوباش</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>ببین از پیش و دل با خویش میدار</p></div>
<div class="m2"><p>نمود خویش را در پیش میدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>زهی صاحب یقین گر رازیابی</p></div>
<div class="m2"><p>که سرّ جمله مردان بازیابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>ز خود بگذشتی و با حق شدستی</p></div>
<div class="m2"><p>خداوند جهان مطلق شدستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>شدستی واصل از دیدار مردان</p></div>
<div class="m2"><p>بکردی فاش مر اسرار مردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>شدستی واصل و حق بینی اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت راز مطلق بینی اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>شدستی واصل و در حق فنائی</p></div>
<div class="m2"><p>در این اعیان تو دیدار خدائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>شوی کشته تو بعد سال و نیمی</p></div>
<div class="m2"><p>مپندار این ز بازی و ز بیمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>دی فارغ شو از اسرار گفتن</p></div>
<div class="m2"><p>ترا یک دم در اینجا مینخفتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>شب و روزت بباید گفت اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>دُر اسرار باید سفت اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>زمانی نیز خوش منشین بدنیا</p></div>
<div class="m2"><p>که خواهی رفت بیشک سوی عقبی</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>یکی خواهی شدن با جمله اشیا</p></div>
<div class="m2"><p>از این پس چون شوی در جمله یکتا</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>چو در اینجا تو سرّ کار دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>ز دنیا و ز صورت در رمیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>بر تو جمله عالم خاکدانیست</p></div>
<div class="m2"><p>به همت مر ترا این خاکدانیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>چو سرّ واصلانی ذات کلّی</p></div>
<div class="m2"><p>چرا اکنون تو اندر بند ذلّی</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>بهمّت بگذر ازکون و مکان تو</p></div>
<div class="m2"><p>رها کن با کسان این خاکدان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>ز دنیا هیچ شادی میندیدی</p></div>
<div class="m2"><p>در این صورت تو آزادی ندیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>بدنیا شادی و تو گاه بیگاه</p></div>
<div class="m2"><p>از آن باشد که داری حضرت شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>توداری حضرتی مر اینچنین تو</p></div>
<div class="m2"><p>دمی مگذار از عین الیقین تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>چو داری حضرتی بی وصف و ادراک</p></div>
<div class="m2"><p>چرا دل مینهی بر این کف خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>تو اینجا سرّ اوّل باز دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>میان جمله این اعزاز دیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>عجایب جوهری دریافتی تو</p></div>
<div class="m2"><p>درون خاک آن دُر یافتی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>بسی گفتند اسرار صفاتش </p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن این چنین در نور ذاتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>نگفتند این چنین شرح و بیانها</p></div>
<div class="m2"><p>کجا یابد چنین اسرار جانها</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>کسی کاین در زند در برگشایند</p></div>
<div class="m2"><p>مر او را راه اینجاگه نمایند</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>رهِ بود از ازل راهِ درازست</p></div>
<div class="m2"><p>نشیب افتادهٔ وقت فرازست</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>فرازی جوی اینجاگاه شیبست</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا گاه جای پر نهیبست</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>بهیبت باش از این ره تا توانی</p></div>
<div class="m2"><p>که بتوان شد سوی حق با معانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>دمی خالی مباش از خود بحالی</p></div>
<div class="m2"><p>که تا هر ساعتی گیری کمالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>دمی خالی مباش از جوهر قدس</p></div>
<div class="m2"><p>نظر میکن دمادم جانب انس</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>زمانی خودشناس و در مکان باش</p></div>
<div class="m2"><p>بهمّت برتر از کون و مکان باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>کناری گیر از این دنیای دون تو</p></div>
<div class="m2"><p>چوداری آدم اینجا رهنمون تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>بهشتت حاصلست اینجا چو آدم</p></div>
<div class="m2"><p>تماشا میکنی سرّ دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>بهشت نقد داری شاد دل باش</p></div>
<div class="m2"><p>میان جملگی آزاد دل باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>بهشت نقد داری حکم ظاهر</p></div>
<div class="m2"><p>توئی بر کلّ معنی جمله قادر</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>بهشت نقد داری در برابر</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی چند تو زینجای مگذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>مباش اینجا زمانی فارغ از خود</p></div>
<div class="m2"><p>براه شرع میکن نیک با بد</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>قناعت کن گذر کن از خور و خواب</p></div>
<div class="m2"><p>گذشته عمر اکنون ذات دریاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>زمانی فارغ ازگفتار منشین</p></div>
<div class="m2"><p>نمود جزو و کل بر خویشتن بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>ز خود جوئی چه مرآن کرده هر کس</p></div>
<div class="m2"><p>چوداری سر صبح بی تنفّس</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>خوشا آن صبح کین جان دردمیدست</p></div>
<div class="m2"><p>نمود عشق اینجا شد پدیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>خوشا آن صبح کآدم کرد پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>ز ذات خود در این دنیا هویدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>خوشا آن صبح کاندر خاک باشیم</p></div>
<div class="m2"><p>نمود عشق و جان پاک باشیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>خوشا آن صبح کاینجا کس نباشد</p></div>
<div class="m2"><p>جهان طبع و پیش و پس نباشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>خوشا آن صبح کاندر عین اشیا</p></div>
<div class="m2"><p>محیط آئیم پنهانی و پیدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>خوشا آن صبح چندانی که یابی</p></div>
<div class="m2"><p>بجز دیدار او چیزی نیابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>خوشا آن صبح کاندر جان جان تو</p></div>
<div class="m2"><p>شوی در ذات یک کلّی نهان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>خوشا آن صبح کاینجا بود باشی</p></div>
<div class="m2"><p>مکان و لامکان معبود باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p> خوشا آن صبح کاندر جان جانت</p></div>
<div class="m2"><p>نماند هیچ از نفحات جانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>در آن دم دم نباشد جمله دم دان</p></div>
<div class="m2"><p>وجود جمله اشیا را عدم دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>در آن دم دم نماند نیز آدم</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بینی همه سرّ دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>در آن دم دمدمه کلّی تو باشی</p></div>
<div class="m2"><p>بوقتی کاندر این صورت نباشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>در آن دم هر دو عالم هیچ بینی</p></div>
<div class="m2"><p>نه نقش صورتِ پرپیچ بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>در آن دم چو نظر داری وجودت</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد مر یکی بین بود بودت</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>در آن دم هشت جنت در نگنجد</p></div>
<div class="m2"><p>همه کون و مکان موئی نسنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>در آن دم محو گردد جمله آفاق</p></div>
<div class="m2"><p>نمود ذات باشد درعیان طاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>در آن دم گر بدانی خود تو اوئی</p></div>
<div class="m2"><p>که در جمله زبانها گفت و گوئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>همه حکم تو باشد بیخود آنجا</p></div>
<div class="m2"><p>یکی باشد نمود ذات در لا</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>نگنجد آن زمان موئی در افلاک</p></div>
<div class="m2"><p>یکی باشد نمود ذات با خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>نمود عقل اینجا باز بینی</p></div>
<div class="m2"><p>از او این زینت و اعزاز بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>چو عقل کل نمودار صفاتست</p></div>
<div class="m2"><p>به پیوسته عیان با نور ذاتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>ز عقل سفل چه گفت و چه گویست</p></div>
<div class="m2"><p>نمود صورتست و گفتگویست</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>ز عقل سفل پیدا گشت غوغا</p></div>
<div class="m2"><p>ولی از عشق گردد زود شیدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>ز عقل سفل اگر یابی نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجا فاش گردد جمله اسرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>ز عقل سفل بینی جمله افعال</p></div>
<div class="m2"><p>که او انداخت اینجا قیل با قال</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>ز عقل سفل آدم گشت صورت</p></div>
<div class="m2"><p>کزو بد دید جمله بی ضرورت</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>ز عقل سفل افعال جهانست</p></div>
<div class="m2"><p>که نورش در زمین و در زمانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>ز عقل سفل دیدن باشد ای جان</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن در نگنجد جان جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>ز عقل سفل بینی کلّ احوال</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن در نگنجد عقل عقال</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>ز عقل سفل چیزی مینیاید</p></div>
<div class="m2"><p>کجاکارت از آنجاگه گشاید</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>ز عقل کل شود اسرار پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>نمود جسم و جان گردد هویدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>ز عقل کل ببینی هر چه پیداست</p></div>
<div class="m2"><p>که نور عشق اندر وی مصفّاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>ز عقل کل اگر ره بردهٔ تو</p></div>
<div class="m2"><p>چرا اندر درون پردهٔ تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>ز عقل کل اگر یابی نشانی</p></div>
<div class="m2"><p>ترا خواهند اینجاگه بیانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>محمد(ص) عقل کل دیدست تحقیق</p></div>
<div class="m2"><p>ز خود دریافتست این سرّ توفیق</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>محمّد عقل کل دان وگر هیچ</p></div>
<div class="m2"><p>در این اسرار نیست ای دوست مر هیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>از او بُد عقل کل یکذرّهٔ دان</p></div>
<div class="m2"><p>که دیدست او حقیقت جان جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn337"><div class="m1"><p>از او دریاب سرّ جمله اشیا</p></div>
<div class="m2"><p>از اوگردان تو جان و دل مصفّا</p></div></div>
<div class="b" id="bn338"><div class="m1"><p>از او دید آدم صافی تحیّات</p></div>
<div class="m2"><p>نمود عشق اندر عزّت ذات</p></div></div>
<div class="b" id="bn339"><div class="m1"><p>ز صلواتش تمامت کام دل یافت</p></div>
<div class="m2"><p>چنان عزت میان آب و گل یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn340"><div class="m1"><p>تمامت انبیاش از جان مریدند</p></div>
<div class="m2"><p>که به زو مر کسی دیگرندیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn341"><div class="m1"><p>تمامت انبیا مقصودشان اوست</p></div>
<div class="m2"><p>تمامت واصلان معبودشان اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn342"><div class="m1"><p>ندانی این بیان تا جان نبازی</p></div>
<div class="m2"><p>کسی کو مصطفا داند ببازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn343"><div class="m1"><p>کسی کو به بود صد باره در دین</p></div>
<div class="m2"><p>که او بُد در حقیقت راز کل بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn344"><div class="m1"><p>حقیقت او چه داند آشکاره</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا بود از بهر نظاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn345"><div class="m1"><p>حقیقت او عیان جان حق دید</p></div>
<div class="m2"><p>که خود بر انبیا اینجا سبق دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn346"><div class="m1"><p>خدا بنمود او در من رَآنی</p></div>
<div class="m2"><p>بجمله واصلان راز معانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn347"><div class="m1"><p>گشود او مرکز و واصل نگردد</p></div>
<div class="m2"><p>نمود جان او حاصل نگردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn348"><div class="m1"><p>کسی کو وصل خواهد اصل اویست</p></div>
<div class="m2"><p>نمود ذات کل را اصل اویست</p></div></div>
<div class="b" id="bn349"><div class="m1"><p>چو حق در جمله اشیا رخ نمودست</p></div>
<div class="m2"><p>نمود ذات او گفت و شنودست</p></div></div>
<div class="b" id="bn350"><div class="m1"><p>چو حق باشد همه غیری نباشد</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش واصلان دیری نباشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn351"><div class="m1"><p>همه محوست در حق گر بداند</p></div>
<div class="m2"><p>وگر بیند دلش حیران بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn352"><div class="m1"><p>همه محوست در حق جمله عالم</p></div>
<div class="m2"><p>ولی اینجایگه سرّ دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn353"><div class="m1"><p>ز بود فعل میآید پدیدار</p></div>
<div class="m2"><p>بدان این سرّ اگر هستی تو هشیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn354"><div class="m1"><p>صفات و فعل پیوستند با هم</p></div>
<div class="m2"><p>نگنجد ذرّهٔ از بیش وز کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn355"><div class="m1"><p>قضا رفتست از اوّل تا بآخر</p></div>
<div class="m2"><p>ز باطن او نموده سر بظاهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn356"><div class="m1"><p>قضا رفتست از ذرّات اوّل</p></div>
<div class="m2"><p>از آن کردند از اینجاگه معطّل</p></div></div>
<div class="b" id="bn357"><div class="m1"><p>قضا رفتست اینجا هر کسی را</p></div>
<div class="m2"><p>فتاده سیر آن اینجا بسی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn358"><div class="m1"><p>قضا رفتست وجمله سالکان راست</p></div>
<div class="m2"><p>نموده راز هم پنهان و پیداست</p></div></div>
<div class="b" id="bn359"><div class="m1"><p>قضا رفتست و بنوشتست از پیش</p></div>
<div class="m2"><p>تو پیش اندیش اینجا بد میندیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn360"><div class="m1"><p>قضا رفتست تن در ده بمردی</p></div>
<div class="m2"><p>ببین آخر که در مهلت چه کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn361"><div class="m1"><p>قضا را آدم از جنّت برانداخت</p></div>
<div class="m2"><p>قدر هم سرّ ربّانی نه بشناخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn362"><div class="m1"><p>قضا آدم چنان اعزاز بخشید</p></div>
<div class="m2"><p>نمود عشق اول باز بخشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn363"><div class="m1"><p>قضا در آخرش خوار و زبون کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز جنّاتش بخواری او برون کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn364"><div class="m1"><p>قضا ابلیس را از طوق لعنت</p></div>
<div class="m2"><p>بگردن بر فکندش بهر نفرت</p></div></div>
<div class="b" id="bn365"><div class="m1"><p>قضا ابلیس را در جنت انداخت</p></div>
<div class="m2"><p>ورا مانند موم از نار بگداخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn366"><div class="m1"><p>قضا ابلیس را سجده بفرمود</p></div>
<div class="m2"><p>که خود او لایق این طوق کل بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn367"><div class="m1"><p>بیان او در اینجا گه شود راست</p></div>
<div class="m2"><p>ز من بشنو که این معنی بود راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn368"><div class="m1"><p>نمود قصّهٔ ابلیس بشنو</p></div>
<div class="m2"><p>عیان او بر تلبیس بشنو</p></div></div>
<div class="b" id="bn369"><div class="m1"><p>چنان بُد قصّهٔ اوّل که دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>در آن اسرار کز اوّل شنیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn370"><div class="m1"><p>چنانم ذوق معنی دورم انداخت</p></div>
<div class="m2"><p>که کلّم در میان نورم انداخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn371"><div class="m1"><p>بهر معنی که میآید دمادم</p></div>
<div class="m2"><p>همان رازست اگر دانی دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn372"><div class="m1"><p>تمامت قصّهٔ او هست زاری</p></div>
<div class="m2"><p>اگر مانند او تو پایداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn373"><div class="m1"><p>کنون با قصّهٔ آدم شوم باز</p></div>
<div class="m2"><p>در این دم مربدان همدم شوم باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn374"><div class="m1"><p>عیان قصّه آدم بگویم</p></div>
<div class="m2"><p>نمود غصّه او هم بگویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn375"><div class="m1"><p>که تا چه بر سر آمد آدم او را</p></div>
<div class="m2"><p>که بُد در حرف کل حق همدم او را</p></div></div>
<div class="b" id="bn376"><div class="m1"><p>ز ابلیس آن همه کارش تبه شد</p></div>
<div class="m2"><p>عزازیل از بدی رویش سیه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn377"><div class="m1"><p>سیه کاری نه نیکو باشد اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که جان بَدرَوِش بهراسد اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn378"><div class="m1"><p>سیه کاری مکن مانند ابلیس</p></div>
<div class="m2"><p>که نزد حق نگنجد هیچ تلبیس</p></div></div>
<div class="b" id="bn379"><div class="m1"><p>سیه کاری مکن با رو سپیدی</p></div>
<div class="m2"><p>بود فردا ترا زو ناامیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn380"><div class="m1"><p>نباشد صبح ابلیست قیامت</p></div>
<div class="m2"><p>نباشی روز محشر در ملامت</p></div></div>
<div class="b" id="bn381"><div class="m1"><p>کسی کو دائماً فرمان شه برد</p></div>
<div class="m2"><p>چو مردان راه مردان زود بسپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn382"><div class="m1"><p>همه عمرش به جز نیکی نبُد کار</p></div>
<div class="m2"><p>نمودی یافت او و دید دلدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn383"><div class="m1"><p>ز وسواس عزازیل ارشوی دور</p></div>
<div class="m2"><p>نباشی ظلمت و دائم بوی نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn384"><div class="m1"><p>ز وسواس عزازیل ای بردار</p></div>
<div class="m2"><p>مکن تأخیر وز افعال بگذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn385"><div class="m1"><p>ز فعل او خطر باشد دل و جان</p></div>
<div class="m2"><p>خداگفتست این معنی بقرآن</p></div></div>
<div class="b" id="bn386"><div class="m1"><p>عزازیل است دائم در حسد او</p></div>
<div class="m2"><p>احد طغرا زده اندر حدِ او</p></div></div>
<div class="b" id="bn387"><div class="m1"><p>عزازیل است ذرّه راه برده</p></div>
<div class="m2"><p>که او دارد درون هفت پرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn388"><div class="m1"><p>عزازیل است سرّ کار دیده</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر دوست این لعنت گزیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn389"><div class="m1"><p>عزازیل است رویاروی دلدار</p></div>
<div class="m2"><p>ستاده مست و زار از غصّه افکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn390"><div class="m1"><p>عزازیل است اندر خون روانه</p></div>
<div class="m2"><p>همی جوید دمادم او بهانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn391"><div class="m1"><p>عزازیل است مر آرایش تن</p></div>
<div class="m2"><p>کز او پیدا شدست آلایش تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn392"><div class="m1"><p>عزازیل است تن را درگرفته</p></div>
<div class="m2"><p>ره ناپاکی اندر برگرفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn393"><div class="m1"><p>عزازیل است اندر تن فتاده</p></div>
<div class="m2"><p>درون پرده اندر تن فتاده</p></div></div>
<div class="b" id="bn394"><div class="m1"><p>عزازیل است دیده اوّل کار</p></div>
<div class="m2"><p>نمودش نقطه است و دیده پرگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn395"><div class="m1"><p>عزازیل است اینجا لعنت دوست</p></div>
<div class="m2"><p>امیدی بسته اندر رحمت دوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn396"><div class="m1"><p>حسددارد ز آدم شد رسیده</p></div>
<div class="m2"><p>که او بد اوّل آخر باز دیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn397"><div class="m1"><p>حسد دارد بسی در جان و دل او</p></div>
<div class="m2"><p>از آن گشته است اینجاگه خجل او</p></div></div>
<div class="b" id="bn398"><div class="m1"><p>حسد دور افکند مرد از ره حق</p></div>
<div class="m2"><p>کجا باشد دل او آگه از حق</p></div></div>
<div class="b" id="bn399"><div class="m1"><p>حسد دور افکند جان و دلت را</p></div>
<div class="m2"><p>بسوزاند عیان آب و گلت را</p></div></div>
<div class="b" id="bn400"><div class="m1"><p>حسد دور افکند مرد از خداوند</p></div>
<div class="m2"><p>ز من بشنو تو ای اسرار وین پند</p></div></div>
<div class="b" id="bn401"><div class="m1"><p>حسد هرگز مبر بر هیچکس تو</p></div>
<div class="m2"><p>که مانی همچو شیطان باز پس تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn402"><div class="m1"><p>حسد هرگز مبر بر هیچ دنیا</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه در بلا مانی بعقبی</p></div></div>
<div class="b" id="bn403"><div class="m1"><p>حسد گر بر نهادت رخ نماید</p></div>
<div class="m2"><p>نمود عقل و دینت در رباید</p></div></div>
<div class="b" id="bn404"><div class="m1"><p>حسد دور افکند از جوهر پاک</p></div>
<div class="m2"><p>حسد گرداندت در جهل ناپاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn405"><div class="m1"><p>حسد بر دست شیطان بر ملایک</p></div>
<div class="m2"><p>از آن در راه حق افتاد هالک</p></div></div>
<div class="b" id="bn406"><div class="m1"><p>شب و روز از فراق درد میسوخت</p></div>
<div class="m2"><p>بهر لحظه دو میدانش بر افروخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn407"><div class="m1"><p>شب و روز از حسد اینجا چنان بود</p></div>
<div class="m2"><p>که همچون موم در آتش نهان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn408"><div class="m1"><p>شب و روز از حسد چاره همی کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بسی در ذرّه نظّاره همی کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn409"><div class="m1"><p>که تا یابد بآدم دستبرد او</p></div>
<div class="m2"><p>که آدم پیش چشمش بود خُرد او</p></div></div>
<div class="b" id="bn410"><div class="m1"><p>اگرچه خُرد بود آدم بصورت</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگی داشت اندر عین نورت</p></div></div>
<div class="b" id="bn411"><div class="m1"><p>اگرچه خرد بد حق بد بزرگیش</p></div>
<div class="m2"><p>نمیگنجید در جنّت چو خوردیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn412"><div class="m1"><p>چنان ابلیس از غیرت همی سوخت</p></div>
<div class="m2"><p>برفت و مار دربان را بیاموخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn413"><div class="m1"><p>ببرد از راه آنجا مار و طاوس</p></div>
<div class="m2"><p>برافکندش پریشان نام وناموس</p></div></div>
<div class="b" id="bn414"><div class="m1"><p>چنانشان برد از راه آن ستمکار</p></div>
<div class="m2"><p>که ایشان گم شد آنجا بیکبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn415"><div class="m1"><p>چنانشان مکر کرد از راه بفکند</p></div>
<div class="m2"><p>گشاد از کار خود اینجایگه بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn416"><div class="m1"><p>برفت و در دهان مار پنهان</p></div>
<div class="m2"><p>شد آن ملعون پر از مکر و دستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn417"><div class="m1"><p>اگرچه حسن طاوس همایون</p></div>
<div class="m2"><p>مر او را رهنمونی کرد اکنون</p></div></div>
<div class="b" id="bn418"><div class="m1"><p>چو چاره نیست کاینجا کار رفتست</p></div>
<div class="m2"><p>قضا در نکتهٔ پرگار رفتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn419"><div class="m1"><p>چنان ابلیس ایشان را زبون کرد</p></div>
<div class="m2"><p>که همچون خود مر ایشان را برون کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn420"><div class="m1"><p>قضا پوشیده کرده چشم ایشان</p></div>
<div class="m2"><p>در این معنی کجا آید به آسان</p></div></div>
<div class="b" id="bn421"><div class="m1"><p>ندانی یافت این اسرا رچون من</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجاگه کنم اسرار روشن</p></div></div>
<div class="b" id="bn422"><div class="m1"><p>چو مار و نفس ابلیست زبونست</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر خویشتن او رهنمونست</p></div></div>
<div class="b" id="bn423"><div class="m1"><p>چنانت حُسن طاوس معانی</p></div>
<div class="m2"><p>ببردست از تو و تو میندانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn424"><div class="m1"><p>که خواهی رفت اندر سوی جنّت</p></div>
<div class="m2"><p>که تا آدم بیندازی ز قربت</p></div></div>
<div class="b" id="bn425"><div class="m1"><p>چو توامروز هم محکوم اوئی</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش حق تو فردا می چگوئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn426"><div class="m1"><p>ببرد از راه باز مانده عاجز</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهد یافت آن اعزاز هرگز</p></div></div>
<div class="b" id="bn427"><div class="m1"><p>ببرد از مکر پرّ حُسن طاوس</p></div>
<div class="m2"><p>بیفکندت بیکره نام وناموش</p></div></div>
<div class="b" id="bn428"><div class="m1"><p>اسیر او شدی در هشت جنّت</p></div>
<div class="m2"><p>که تا ویران کند هم جان و تنّت</p></div></div>
<div class="b" id="bn429"><div class="m1"><p>اسیر او شدی شد در بهشتت</p></div>
<div class="m2"><p>که تا ویران کند بوم سرشتت</p></div></div>
<div class="b" id="bn430"><div class="m1"><p>تو هستی بیخبر مانند آدم</p></div>
<div class="m2"><p>عجائب ماندهٔ اینجا دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn431"><div class="m1"><p>چنان مستغرق حوّا شدستی</p></div>
<div class="m2"><p>که درجنات جانت بت پرستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn432"><div class="m1"><p>چو حوّایت گرفتی کافری تو</p></div>
<div class="m2"><p>ز گندم خوردن اینجا غم خوری تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn433"><div class="m1"><p>جوابت چون گرفتی دور گردی</p></div>
<div class="m2"><p>میان جزو و کل معذور گردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn434"><div class="m1"><p>طبیعت این زمان کز حق جدا کرد</p></div>
<div class="m2"><p>همه کارت عجب بی اقتضا کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn435"><div class="m1"><p>چو شد کارت تبه آدم نباشی</p></div>
<div class="m2"><p>در این جنّات حق همدم نباشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn436"><div class="m1"><p>دمادم کن نظر در سرّ گندم</p></div>
<div class="m2"><p>که در هر گندمی غرقست قلزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn437"><div class="m1"><p>اگر اسرار گندم باز دانی</p></div>
<div class="m2"><p>تو اندر جسم خود حیران بمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn438"><div class="m1"><p>اگر اسرار گندم دیدهٔ باز</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب صورتست ازدیدهٔ باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn439"><div class="m1"><p>اگر اسرار گندم هم نبودی</p></div>
<div class="m2"><p>وجود کس در این عالم نبودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn440"><div class="m1"><p>ز سرّ گندم آگه نیستی هین</p></div>
<div class="m2"><p>نظر بگشا و عین صورتت بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn441"><div class="m1"><p>ز سر تا پای خود اینجا نظر کن</p></div>
<div class="m2"><p>دل خود از نمود جان خبر کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn442"><div class="m1"><p>توئی آن نقطهٔ افتاده زین راز</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا میندیدی اوّلت باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn443"><div class="m1"><p>ز سرّ گندم آگاهی نداری</p></div>
<div class="m2"><p>که بودی فرّ درگاهی نداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn444"><div class="m1"><p>یقین دان گندم اینجا عین دیدار</p></div>
<div class="m2"><p>نمود عشق از وی شد پدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn445"><div class="m1"><p>یقین دان گندم اینجا صورت خود</p></div>
<div class="m2"><p>که پیدا شد از او هر نیک و هر بد</p></div></div>
<div class="b" id="bn446"><div class="m1"><p>یقین دان گندم اینجا سرّ فانی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر ترکیب اوّل بازدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn447"><div class="m1"><p>ز صورت در نگر عین حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>که در اعیان تو کردستی طریقت</p></div></div>
<div class="b" id="bn448"><div class="m1"><p>بصورت درنگر تا راز یابی</p></div>
<div class="m2"><p>تو گم کردی و هم تو باز یابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn449"><div class="m1"><p>بصورت در نگر ترکیب صورت</p></div>
<div class="m2"><p>که معنی داری و انواع نورت</p></div></div>
<div class="b" id="bn450"><div class="m1"><p>بهشتت ای ندیده هیچ درخود</p></div>
<div class="m2"><p>فروماندی عزازیل تو در سد</p></div></div>
<div class="b" id="bn451"><div class="m1"><p>بهشتت دردگشت و جان نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب گندمت از پیش بردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn452"><div class="m1"><p>تو داری صورت و معنی ابلیس</p></div>
<div class="m2"><p>کند هر لحظه در ذات تو تلبیس</p></div></div>
<div class="b" id="bn453"><div class="m1"><p>اسیر اوشدی در هشت جنت</p></div>
<div class="m2"><p>که تا ویران کند هم جان و تنت</p></div></div>
<div class="b" id="bn454"><div class="m1"><p>بیندیش و فرو بشناس آگاه</p></div>
<div class="m2"><p>شو اینجا تا نیندازدت از راه</p></div></div>